港大發現新型廣譜抗病毒藥物 有望5年後推出市場 料能治大部分病毒感染

過去20年，出現過禽流感、SARS，到中東呼吸綜合症（MERS）、以及近年肆虐全球的寨卡病毒，病毒大軍層出不窮攻擊人類，但目前的藥物多數只針對一種病源，難應對各類病毒。港大教授袁國勇為首的研究團隊，過去兩年針對不同病毒在人體內複製的共同機制，發現一種新型廣譜抗病毒藥物，透過細胞腺和小鼠實驗證實，該藥物最少能治療7種病毒感染，包括MERS、SARS、H1N1、H7N9、寨卡、EV-71腸病毒和第五型腺病毒。袁國勇指，該藥有望治療大多數病毒感染，做臨牀測試後有望最快5年後推出市場，希望日後「無論有甚麼新發性傳染病，由病毒而來的，我們都能對付到」。

港大醫學院微生物學系團隊經過兩年研究，發現了化學合成物AM580有效治療多種病毒感染。團隊透過細胞腺實驗發現，使用很小量AM580後，6種病毒MERS、SARS、H1N1、寨卡、EV-71腸病毒和第五型腺病毒的數量減至少於原來的一半。

另外一項小鼠驗實中，10隻感染了H7N9病毒並用噴鼻方式接受AM580的小鼠，兩周後有6隻仍然生存；相較下無接受治療的10隻小鼠，10日內全部死亡。接受強力藥物Zanamivir的10隻小鼠中，則有9隻生還，但這藥只專門治療流感。

另一個小鼠驗實中，感染了MERS病毒而沒有接受治療的小鼠，兩周後只有25%生存；注射了AM580的小鼠則100%生還。注射AM580第4日，沒有接受藥物的小鼠肺內和腦內病毒量，較有接受藥物的組別多約一萬倍。

AM580有效，是由於人體細胞內蛋白SREBP與DNA-SRE結合後，產生的脂肪酸是雙膜脂質囊泡（DMV）的原材料，部分病毒能利用DMV大量複製；AM580則有效阻斷SREBP和SRE結合，阻斷脂肪酸產生從而阻止DMV這個「病毒工廠」出現，病毒無法大量複製。

港大醫學院微生物學系講座教授袁國勇續指，AM580對付需倚賴DMV的病毒特別有效，如MERS冠狀病毒；而流感病毒不需倚賴DMV，但要倚賴一種脂肪酸才能發揮活性，AM580上述機制可令流感病毒失效。他相信AM580能對付除了愛滋病病毒以外的大部分病毒。

袁國勇續說，以往的廣譜抗病毒藥物都無法覆蓋這麼多種病毒，加上市面上有另一種治療血癌的藥物替米巴羅汀，與AM580的結構非常相似，其毒性和副作用很少，而抗病毒藥物很多時只會使用5天，不擔心AM580會出現嚴重副作用，形容它是有很大潛力的藥物。袁國勇說，AM580理論上可做預防性藥物。

袁國勇透露，已有投資者對此藥物有興趣，將做臨牀測試，最樂觀約5年藥物就能推出市場。他說「AM580不只對流感，對冠狀病毒也有效；滴鼻和注射方式同樣有效。希望這藥物將來繼續發展，無論有甚麼新發性傳染病，由病毒而來的，我們都能對付到」。

研究已在最新一期的《自然通訊》雜誌發表。袁國勇指，已就AM580作廣譜抗病毒治療申請美國專利。

港大醫學院真係香港既驕傲

HKU又贏了

袁國勇真係好撚屈,
咩屈機發明都有佢份

病毒性感冒都有得搞就勁

性病毒呢

HKU 屌打支大

想知攞咗專利未？你知啦，袁是中國人，中國人的發明發現是中國的，港大為中國而立。

咁撚癲

5年後就無左影

其實唔出奇，做過research都知好多閪既大粒野都係掛名only
得閒出黎9up兩句就當出左力, 寫paper佢個名又要放最頭

無啲大粒野幫你，又好難揾funding

出到藥先講野啦...
咩TRIAL都未做